\section{Implementierungsdetails}
Der Mehrspieler-Client basiert auf dem Einzelspieler Prototyp. Zusätzlich zu der Darstellung der eigenen Spielfigur muss der Mehrspieler-Client auch die Spielfiguren aller am Spiel beteiligten Clients darstellen, die Klasse \emph{Remoteplayer} behandelt diese Darstellung. Weiterhin gibt es analog zum Einzelspieler-Prototyp die Klassen \emph{Player} und \emph{Bullet} und die Klasse \emph{Game} für die Spielszene (siehe \autoref{fig:Klasssendiagrammms}).\\ 
Die Klasse \emph{Game} verhält sich weitestgehend identisch zum Einzelspieler-Prototyp, zusätzlich sorgt diese Klasse in ihrer Create-Phase für das Registrieren des Clients am Server.\\
Wie bei dem Einzelspieler-Prototypen werden Schatzkisten und Teleporter direkt mit der Klasse \emph{Sprite} des Phaser.io Frameworks erzeugt und sind nicht im Klassendiagramm aufgeführt.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{klassendiagrammclient}
	\caption{Vereinfachte Darstellung des Klassendiagramms des Mehrspieler-Client}
	\label{fig:Klasssendiagrammms}
\end{figure} 

\subsection{Verwaltung der Clients}
Die Punkte der Gruppe Spielerverwaltung \autoref{tab:fachlichkeit} beschreiben einen Teil der fachlichen Anforderungen an den Mehrspieler-Server und Client.\\
\subsubsection{Hinzufügen und Entfernen von Clients}
Bei dem Start eines Mehrspieler-Client werden, wie schon beim Einzelspieler-Prototyp, die Daten der Spielekarte geladen und verarbeitet, die Container für die Maskierung des Sichtkreises erzeugt, Teleporter erstellt, die Phaser.io Arcade Physik initialisiert und die Spielerfigur an einem zufälligen Startpunkt instanziiert.\\
Für die Mehrspielerfunktionalität werden zusätzlich eine WebSocket Verbindung über die Socket.io API zum Server aufgebaut und über die Socket.io API das Ereignis \emph{newClient} mit der Spielerposition erzeugt.\\
Der Server, der auf das Ereignis \emph{newClient} reagiert, fügt die vom Client gesendeten Spielerdaten in eine Liste aller am Spiel beteiligten Clients ein und sendet danach das Ereignis \emph{upDateClients} mit der aktuellen Clientliste.\\ Das Socket.io Framework sorgt für eine eindeutige ID der Clients, die als Listenindex genutzt wird.\\
Der Client reagiert wiederum auf das vom Server erzeugte \emph{upDateClients} Ereignis. Für neu hinzugekommene Clients werden Instanzen der Klasse Remoteplayer erzeugt und in einer Liste gespeichert.\\ 
Trennt ein Client die Verbindung zum Server, z.B. durch das Beenden des Browser, erzeugt das Socket.io Framework das Ereignis \emph{disconnect}. Der Server löscht den betroffenen Client aus seiner Clientliste und sendet ein \emph{upDateClients} Ereignis mit der aktuellen Clientliste.\\ Wie bei dem Hinzufügen neuer Clients reagiert der Client auf das Ereignis und entfernt die nicht mehr benötigte Instanz der Klasse Remoteplayer aus der Clientliste.\\ Die \autoref{fig:clientverwaltung} stellt den Ablauf des Verbinden- und Trennvorgangs zwischen Client und Server dar.\\
Die \autoref{fig:serverclient} zeigt einen Ausschnitt aus dem Mehrspieler-Servers. Der Eventhandler in den Zeilen 1 bis 5 fügt neu hinzukommenden Clients der Server-Clientliste an und sendet diese direkt wieder an alle verbunden Clients. Der Eventhandler in den Zeilen 7 bis 11 entfernt Clients die nicht mehr am Spielteilnehmen aus der Server-Clientliste und sendet diese ebenfalls unmittelbar wieder an alle verbunden Clients.\\

Die \autoref{fig:clienthandling} zeigt einen Ausschnitt aus der Klasse Game des Clients. Die Funktion handleClients(clients, container) behandelt das hinzufügen und entfernen von Remote-Spieler im Client und über das Ereignis \emph{updateClients} aufgerufen. In den Zeilen 2 bis 10 werden neue Clients Spielerfiguren im Client erzeugt. In den Zeilen 13 bis 16 werden die Bewegungen der Remotespielern synchronisiert. Die Zeilen 19 bis entfernen Remotespieler und deren Spielerfiguren aus dem Client.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{clientverwaltung}
	\caption{Darstellung Verbinden und Trennen eines Client}
	\label{fig:clientverwaltung}
\end{figure}


\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{lstlisting}
 socket.on('newClient', (clientState) => {
		console.log('Client-Connect ID: ' + socket.id + ' State: ' + JSON.stringify(clientState));
		clients[socket.id] = clientState;
		io.emit('updateClients', clients);
	});

	socket.on('disconnect', () => {
		console.log('Client-Removed ID: ' + socket.id);
		delete clients[socket.id];
		io.emit('updateClients', clients);
	})
	\end{lstlisting}
	\caption{Ausschnitt der Serverimplementierung in der Datei server/index.js. Clientverwaltung}
	\label{fig:serverclient}
\end{figure}


\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{lstlisting}
  handleClients(clients, container) {
		for (var id in clients) {
			if (this.clientList[id] == undefined && id != this.socket.id) {
			this.clientList[id] = new remotePlayer({
				scene: this,
				key: 'mimi',
				pos: clients[id],
			});
			container.add(this.clientList[id])
	}
	

	if (id != this.socket.id) {
		this.clientList[id].move = clients[id];
		}
	}
	

	for (var id in this.clientList) {
		if (!clients[id]) {
			this.clientList[id].destroy();
			delete this.clientList[id];
			}
		}
	}
	\end{lstlisting}
	\caption{Ausschnitt aus der Klasse Game, Behandlung von Remotespielern}
	\label{fig:clienthandling}
\end{figure}


\subsection{Spielkarte}
Der Einzelspieler-Prototyp extrahiert aus der Spielkarte die Positionen für die Verteilung der Schatzkisten und erzeugt für die Arcade Physik des Phaser.io Frameworks Daten für die Wände, die z.B. die Magiebälle nicht passieren können.\\ Im Mehrspieler-Szenario liegt die Kontrolle über die Bewegung der Magiebälle und das Verteilen und Einsammeln der Schatzkisten nicht mehr bei dem Client, der Server übernimmt diese Funktionalität. Der Server-Prototyp verfügt nicht über die Tilemap oder Funktionen aus dem Phaser.io Framework. Beim Verbinden eines Client werden die Positionen für die Schatzkisten und die Wände an den Server mit den Ereignissen \emph{itemPositions} und \emph{walls} übertragen. Die Arcade-Physik des Phaser.io Frameworks für die Treffer- und Wandbehandlung der Magiebälle und das Einsammeln der Schatzkisten wird durch den Server durch das Prüfen auf Überscheidung von Spielerpostion und Magieball- oder Schatzkistenposition ersetzt.